\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

\usepackage{../theme}

\title{\textbf{\Huge Krypto Währungen}}
\author{\textcolor{secondarycolor}{\textbf{Christian Laussmann}}}
\date{}

\begin{document}

\frame{\titlepage}





\section{Einführung}


\begin{frame}{Bargeldzahlung}
    Bild: Anna gibt Bert eine Münze.

    \pause
    \textbf{Das funktioniert, weil:}
    \begin{itemize}
        \item Anna \textbf{besitzt} die Münze und \textbf{darf} sie abgeben.
        \item Bert \textbf{besitzt} anschließend die Münze und kann damit bezahlen.
        \item Anna kann Bert die Münze nicht \textbf{wegnehmen} oder die Münze \textbf{erneut ausgeben}.
    \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Überweisung}
    Bild: Anna sitzt am Computer beim Onlinebanking. Ihre Bank redet mit der Bank von Bert. Bert erhält eine Nachricht aufs Handy, dass das Geld auf seinem Konto ist.

    \pause
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Gültigkeit:} Annas Bank prüft Annas Kontostand. Gesetze und Zentralbanken verhindern Betrug zwischen den Banken.
        \item \textbf{Authorisierung:} Anna hat Zugangsdaten zum Onlinebanking.
        \item \textbf{Unveränderlichkeit:} Sichergestellt durch Gesetze und Zentralbanken.
    \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Krypto-Überweisung}
    Bild: Anna sitzt am Computer am Krypto-Wallet. Sie schreibt in eine Datenbank im Internet den Satz \emph{Anna überweist 5 coins an Bert} Bert schaut in die Datenbank.

    \pause
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Gültigkeit:} Wer prüft, ob Anna genug Geld hat?
        \item \textbf{Authorisierung:} Wie ist garantiert, dass jeder nur eigenes Geld überweisen kann?
        \item \textbf{Unveränderlichkeit:} Wer garantiert, dass Transaktionen nicht rückgängig gemacht werden?
    \end{itemize}

    \vfill
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Niemand vertraut den anderen.} Vertrauen in die Währung muss anders hergestellt werden.
    \end{itemize}
\end{frame}


\section{Unveränderlichkeit}

\begin{frame}{Die Blockchain}
    Bild: Kette mit Transaktionen drin
    \begin{itemize}
        \item Transaktionen zu Blöcken gebündelt
        \item Jeder Block ist mit Vorgänger verbunden.
        \pause
        \textbf{Aber wie?}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Hash-Pointer}
    Bild: Block mit Hash content zeigt auf vorgänger
    \begin{itemize}
        \item Jeder Block enthält Hash des Vorgängers
        \item Vorgänger und Reihenfolge eindeutlig identifiziert
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Gebrochene Kette}
    Bild: Kette mit rotem Kreutz
    \begin{itemize}
        \item Ändern eines Blocks, ändert seinen Hash $\Rightarrow$ `Kette bricht'.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Reparatur einer gebrochenen Kette}
    Bild: Kette mit grünen Verbindungen
    \begin{itemize}
        \item Hash-Pointer muss in \textbf{allen} folgenden Blöcken angepasst werden
        \pause
        \item \textbf{Wir wollen das natürlich verhindern!}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Nonce und Hash-Challenge}
    Bild: Block mit Content inkl Nonce
    \begin{itemize}
        \item Akzeptieren nur Hash-Werte mit mindestens $X$ Nullen
        \item Passende Nonce durch ausprobieren finden \textbf{(sogenanntes /emph{Mining})}
        \item Angreifer müssten schneller alte Blöcke bearbeiten, als Miner neue erstellen.
    \end{itemize}
\end{frame}






\section{Authorisierung}

\begin{frame}{Accounterstellung}
    Bild: Anna neben Public Key Adresse
    \begin{itemize}
        \item Wallet erzeugt Public- und Private-Key
        \item Public-Key (bzw. Ableitung davon) bildet `Kontonummer'
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Überweisung Authorisieren}
    Bild: Anna neben Private Key
    \begin{itemize}
        \item Signatur der Überweisung mittels Private-Key
        \item Signatur kann durch Public-Key von jedem überprüft werden
    \end{itemize}
\end{frame}





\section{Gültigkeit}

\begin{frame}{Wann ist Transaktion gültig?}
    Bild: Block mit grünem Haken
    \begin{itemize}
        \item Transaktion wurde authorisiert $\Rightarrow$ Signatur
        \item Sender hat genug Geld $\Rightarrow$ In vorherigen Blöcken nach unverbrauchter Gutschrift suchen
    \end{itemize}
\end{frame}





\section{Mining}

\begin{frame}{Blöcke erschaffen}
    Bild: Miner hämmert auf Block rum
    \begin{itemize}
        \item Miner haben jeweils Kopie der Blockchain
        \item Miner versuchen jeweils neue Blöcke anzuhängen und allen mitzuteilen
        \item Nur gültige neue Blöcke werden von anderen Minern aufgenommen
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Woher kommt das Geld?}
    Bild: Miner hämmert auf Block rum -- Münze daneben
    \begin{itemize}
        \item Miner bekommt Belohnung für neuen Block
        \item Miner werden \textbf{aus Eigennutz das Protokoll einhalten}, da ihr Block sonst nicht akzeptiert wird
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Fork}
    Bild: Kette mit Fork
    \begin{itemize}
        \item Mittelfristig gewinnt die längere Kette
    \end{itemize}
\end{frame}






% End and Bonus

\input{../end}




\section{Bonus: Quick Facts}


\begin{frame}{Bitcoin ist Anonym}
    Bild: Fragezeichen
    \pause
    Bitcoin adresse Beispiel
\end{frame}


\begin{frame}{Niemand kennt meinen Bitcoin-Kontostand}
    Bild: Fragezeichen
    \pause
    Bild: Miner
\end{frame}


\begin{frame}{Bitcoin ist sicher gegen Quantencomputer}
    Bild: Fragezeichen
\end{frame}

\end{document}